1989六四之外的記憶 香港眾志主席 - 林朗彥

1989六四之外的記憶
香港眾志主席 - 林朗彥

八九民運與六四屠城的紀念，過去一直被視作分辨道德良心的標杆，雨傘運動前後則是各路政治派別爭逐辯論的場域。近年紛爭稍息，但隨着歲月推進，八九記憶是執着或安放、對下一代的意義、紀念該如何運作，凡此種種則仍然是問題。新世代大多或認為八九記憶在時間上相當疏遠，更尖刻的甚或認為，這是上一輩老人遺下的包袱，是政治上多餘的重責，「記憶」帶來不是別的，只有限制與綑縛。

這段記憶之所以引發那麼多的情感、掙扎、苦楚甚至厭惡，是因為它跟所有其他記憶都不同，跟你相簿中、記念冊裏、日記裏的私人回憶都不一樣：它是由「公共」所鍛造的，而且數量之大，起碼牽涉過百萬人的龐大集體。政治理論家漢娜‧鄂蘭（Hannah Arendt）把人類活動分成三種，也是生命的三個境界，分別為勞動、工作、行動。「勞動」是指那些僅為了生存而做的事，吃飯、洗澡、睡覺等不斷循環的項目；鄂蘭的「工作」不直接等於上班，而是指製作或創作某些事物，而一本書、一件產品，都有機會比其主人在世更長的時間。「行動」則有別於前兩者，它走出了自我的空間，在一群人當中，為追求未來開創了新局，且其故事被這個群體的後來者流傳。北京的八九運動，和其在香港的共鳴，正是這樣的「行動」。

概念太抽象嗎？不如試着回答一條問題吧：除了六四事件，對於1989年的香港，你還記得甚麼？答案大概毫無頭緒吧。你不會記得那年地鐵藍田站啟用，不會記得東區海底隧道正式通車，不會記得香港文化中心才剛啟用，不會記得落馬洲過境通道落成，不會記得那年簽發了新城電台的牌照，甚至不會記得那年張國榮和梅艷芳再次獲得最受歡迎男女歌手。而只有八九民運讓我們記住了真正的偉大，奠基了香港深藏的價值取態，在發達便捷、娛樂昇平、經濟蓬勃之外，埋下了我們對尊嚴、生命、自由的執着。八九記憶更改變了香港的政治面貌，不讓政治淪為經濟民生的庸碌齒輪，恢復了政治最原初、由眾人決定命運的意義，「大遊行、佔領」早已經印刻在我們的語言裏了。

而這個「1989年發生甚麼事」的小測驗中，一個最有意思、最重要的對比就是，又有誰會記得那年2月，頒佈了《香港特別行政區基本法（草案）》呢？這是關於香港人群體最美好的一則寓言。政府官員經常把「基本法保障……」「基本法賦予……」掛在口邊，彷彿《基本法》界定了香港人的一切，我們是誰、應得甚麼、不該做甚麼，都得按照這本小書。今天我們仍然記住八九，就是聲明；定義香港人的，由始至終是我們所珍重的價值和理想，而不是那本官員高舉的小黃書。30年前香港人承諾了一個共同期待，不管是否以紀念的名義，我們定會把它完成，六四回聲，自決呼應。

林朗彥
香港眾志主席

上一則
上一則
東西南北︰白燭照亮拒絕沉淪的心 (安裕)

下一則
歡迎投稿